\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Angebote für den Bildungssektor}%
\label{chap:angebote}

Digitale Technologien haben das Bildungswesen in den letzten zwei
Jahrzehnten stark verändert. Früher war das höchste digitale
Gerät für unsere Eltern vielleicht ein Taschenrechner. Heutzutage
ist das Szenario ganz anders: Tablets, Mobilgeräte und Computer
sind allgegenwärtig und unverzichtbar im Unterricht. Touchscreens
und interaktive Elemente gehören zu Museen, Behörden und sogar
Fast-Food-Restaurants weltweit. Apps wie \product{Duolingo}
ermöglichen das Sprachenlernen direkt auf Smartphones und sind aus
dem Alltag nicht mehr wegzudenken und das Metaverse repräsentiert
die nächste Stufe der Internetentwicklung.

Studien zeigen, dass Virtual Reality (VR) das Verständnis,
die Wissensaufnahme, das Engagement der Schüler, die
Aufmerksamkeitsspanne und die Motivation positiv beeinflussen kann.

Lehrkräfte können ihre Schüler dazu ermutigen, virtuelle
Spaziergänge im Jurassic Park zu unternehmen, Experimente in
virtuellen Laboren durchzuführen oder virtuelle Besuche bei der
NASA, im Louvre in Paris oder im Grossen Ägyptischen Museum in
Kairo zu machen. Medizinstudierende können komplexe chirurgische
Eingriffe risikofrei an virtuellen Patienten durchführen.

\section{Angebote von Big Tech}

\subsection{Amazon}

Amazon agiert im VR-Bereich hauptsächlich als Plattform für
Produkte von \gls{Drittanbietern} und stellt über AWS Technologien
zur Entwicklung von VR- und AR-Anwendungen bereit. Obwohl das
Unternehmen keine eigene VR-Hardware entwickelt, unterstützt
es Unternehmen und Entwickler durch seine leistungsstarken
\acrshort{AWS}-Dienste, die speziell für immersive Anwendungen wie
VR/AR-Kollaborationslösungen und WebXR-Technologien ausgelegt
sind. \citep{amazon:ar-vr-solutions,aws:immersive-collaboration}

\subsection{Apple}

Inhalte speziell für den Unterricht bietet Apple zur Zeit noch nicht an.
Für eine Beschreibung der allgemeinen Fähigkeiten der Apple vision Pro
siehe \autoref{subsec:apple-vision-pro}.

\subsection{Google}

Google arbeitet an unterschiedlichen Produkten, die \acrshort{AR} und
\acrshort{VR} umsetzen. Das Produkt, das am passendsten für Wissenserwerb
zu verwenden ist, ist \product{Google Arts \& Culture}. Dieses Projekt
bietet zahlreiche Inhalte mit kulturellem, geschichtlichem, geografischem
Bezug an, wobei sich Google für das immersive Erleben seiner bekannten
Technologien bedient (z.B. Google Maps für Geografie-Ratespiele, Google
Street View für virtuelle interaktive Navigation durch Kunstgalerien,
YouTube für Close-up Videos zum Erforschen von Kunstwerken und 360° Videos
für ein immersives Erlebnis von kulturellen Denkmälern, Ausstellungen und
Sportaktivitäten). \citep{google:ar-vr}

Die Inhalte von \product{Google Arts \& Culture} sind grundsätzlich interessant,
doch leider sind sie nicht umfassend genug um einen Unterricht mit ihnen
gestalten zu können. Es handelt sich um ausgewählte Kurzvideos, die auf
YouTube gehostet sind und zu wenig Inhalte zum Vertiefen enthalten.

360° Videos, wie Google sie anbietet, kann man sehr einfach auch selbst
produzieren. Um so ein Video aufzunehmen braucht man eine dafür gemachte
Kamera, wie z.B. die \product{GoPro Max} oder die \product{Insta 360},
dessen Ausstattung aus einer 180° Kamera vorne und einer 180° Kamera
hinten besteht. Die gedrehten Videos kann man auf Plattformen wie YouTube
hochladen oder auf eigenen Servern hosten.

Weitere, alternative Möglichkeiten zur Erstellung von immersiven Inhalten
mit 360° Videos zeigt die Website des LMZ Baden-Württemberg auf.
\citep{lmz:360}

\subsection{Meta for Education}

Die Quest 3 hat sich mit seinen fortschrittlichen Funktionen zu
einem Zentrum für immersive Lernerfahrungen entwickelt. In diesem
Kapitel wird eine Palette von ausgewählten VR-Lernsimulationen
vorgestellt, die auf Quest 3 verfügbar sind und eine Kombination
aus Wissenserwerb, Kompetenzentwicklung und interaktivem Lernen
ermöglichen. \citep{meta:education}

\paragraph{Immerse-Language Learning Reimagined}
Immerse ist eine Social- Virtual- Reality- Sprachplattform, auf
die man über ein VR-Headset oder auf dem Desktop zugreifen kann.
Obwohl es so viele Apps und Nachhilfedienste gibt, die versprechen,
dass man fliessend eine Fremdsprache sprechen wird, hebt sich Immerse
jedoch durch die Schaffung einer ansprechenden und interaktiven
Umgebung ab, in der die Lernenden mit Muttersprachlern und anderen
Sprachbegeisterten in Echtzeit üben können. Durch die Simulation
realer Szenarien können die Nutzer ihre Sprachkenntnisse in einem
praktischen Kontext entwickeln, was den Lernprozess sowohl
effektiv als auch unterhaltsam macht. Ganz gleich, ob man sich
auf einem belebten Marktplatz bewegt, in einem virtuellen Café
Essen bestellt oder einfach nur eine lockere Unterhaltung führt -
die immersive Erfahrung von Immerse hilft, die Lücke zwischen
theoretischem Wissen und tatsächlicher Anwendung zu schliessen.
Neben der vielfältigen Community bietet die App eine Vielzahl von
Aktivitäten und Spiele ab. \citep{immerse:language}

\paragraph{Mondly} Mondly VR ist die virtuelle Erweiterung der
führenden Sprachlern-App Mondly. Diese Anwendung hilft dem Nutzer
dabei, seine mündlichen Fähigkeiten zu verbessern. Sofortiges
Feedback zur Aussprache, gezielte Vorschläge zur Erweiterung des
Wortschatzes und ein einzigartiges VR-Erlebnis werden geboten.
Durch Gespräche mit realistischen Charakteren und Dialogen, die
von realen Situationen inspiriert sind (z.B. Freunde im Zug nach
Berlin finden, in einem spanischen Restaurant bestellen, in einem
Pariser Hotel einchecken), wird das Sprachenlernen erleichtert.
Es stehen 30 Sprachen zur Auswahl, darunter Englisch, Spanisch,
Deutsch, Französisch, Japanisch, Russisch, Chinesisch und viele
mehr. \citep{mondly:language}

\paragraph{Bodyswaps-Soft Skills Training} Bodyswaps bietet
immersives Training für wichtige Soft Skills wie Kommunikation,
Führung und Empathie. Die Vielzahl an Simulationen, einschliesslich
Arbeitsplatzkommunikation und Vorstellungsgesprächen, bietet den
Lernenden einen geschützten Raum für Übungen und individuelles
Feedback. Durch realistische Szenarien können die Teilnehmer ihre
Fähigkeiten verbessern und Selbstvertrauen aufbauen. Die
Simulationen nutzen modernste Technologien, um Verhaltensweisen
zu reflektieren und anzupassen, was sowohl persönliches Wachstum
als auch beruflichen Erfolg fördert. Die benutzerfreundliche
Plattform ermöglicht Anfängern und Fortgeschrittenen gleichermassen
von den Programmen zu profitieren. Regelmässige Updates bieten
stets neue Herausforderungen und Lerninhalte, die den
Anforderungen der modernen Arbeitswelt gerecht werden.
\citep{bodyswaps:skills-reinvented}

\paragraph{Nano VR} Die App Nano VR, entwickelt von Lighthaus Inc.,
macht die Zellbiologie zu einem faszinierenden VR-Spiel. Spieler
tauchen in die Welt der Zellfunktionen, DNA und Proteinbildung ein,
indem sie eine Nano-Drohne steuern, um ein globales Virus zu
bekämpfen. Dies macht naturwissenschaftlichen Unterricht
interaktiv und aufregend. Dank der detaillierten Grafiken und
immersiven Technologie von Nano VR können Spieler die
mikroskopische Welt erkunden und die Komplexität des zellulären
Lebens verstehen. Während sie durch winzige Landschaften
navigieren, treffen sie auf verschiedene Zellstrukturen und
molekulare Mechanismen, die sie in Echtzeit beeinflussen können.
Neben Hauptmissionen bietet Nano VR Quizfragen und Rätsel, die
das Gelernte vertiefen und die Problemlösungsfähigkeiten der
Spieler fördern. Lehrkräfte können die Plattform nutzen, um den
Unterricht zu bereichern und die Schüler mit interaktiven und
fesselnden Erlebnissen zu motivieren. \citep{meta:nano,lighthaus:vr-science}

\paragraph{PianoVision} PianoVision bietet eine innovative Methode,
um Klavierlernen mithilfe von AR und Hand-Tracking zu
revolutionieren. Mit einer Auswahl von über 1400 Liedern, Übungen
sowie der Möglichkeit, ein MIDI-Keyboard anzuschliessen oder das
Air Piano zu verwenden, wird das Lernen des Klaviers auf eine
fesselnde Art beschleunigt. Die App richtet sich sowohl an
Anfänger als auch an fortgeschrittene Spieler und bietet eine
Vielzahl von Funktionen zur Optimierung des Lernprozesses. Durch
die Nutzung von Augmented Reality können die Nutzer in Echtzeit
Noten und Fingerpositionen visualisieren, was das Üben effizienter
und leichter verständlich macht. Das Hand-Tracking ermöglicht eine
präzise Rückmeldung, um Fehler sofort zu erkennen und zu
korrigieren. PianoVision motiviert zusätzlich durch spielerische
Elemente und individuelle Lernpfade, die auf das Tempo und die
Vorlieben der Nutzer zugeschnitten sind. Die umfangreiche
Bibliothek beinhaltet klassische Stücke, Pop-Songs und
Jazz-Standards - für jeden Musikgeschmack ist etwas dabei. Zudem
sind spezielle Technikübungen und Etüden integriert, um die
Fingerfertigkeit und das musikalische Verständnis kontinuierlich
zu verbessern. \citep{pianovision:learn-piano}

\paragraph{VictoryXR} VictoryXR ist weltweit führend im
Bildungs-Metaverse und bietet VR-Tierpräparationen, ein
Mixed-Reality-Chemielabor sowie eine Bibliothek mit
VR/AR-Bildungsumgebungen. Die Plattform ermöglicht vielfältige
Bildungserfahrungen in immersiven Lernumgebungen, die
traditionelle Klassenzimmer weit übertreffen. Durch modernste VR-
und AR-Technologie können Schüler komplexe wissenschaftliche
Konzepte visuell und praktisch erkunden, sei es durch virtuelles
Froschsezieren oder chemische Experimente in simulierten
Umgebungen.

Darüber hinaus bietet VictoryXR massgeschneiderte Bildungsinhalte
für verschiedene Altersgruppen und Fachbereiche. Lehrkräfte können
eigene Inhalte in die Plattform integrieren, um individuelle
Lernerfahrungen zu schaffen, die den Lernstil und die Interessen
der Schüler berücksichtigen.

Durch innovative Funktionen wie Echtzeit-Kollaboration und
weltweite Vernetzung können Lernende gemeinsam forschen und
entdecken, unabhängig von geografischen Grenzen. Diese globale
Vernetzung eröffnet interkulturelle Lernchancen, die das
Verständnis und die Toleranz zwischen verschiedenen Kulturen
fördern. \citep{victoryxr:vr-experience}

\paragraph{Arkio} Arkio ist eine Applikation auf Meta quest 3, die
es Nutzern ermöglicht, immersive 3D-Designs in einer virtuellen
Realität zu erstellen. Mit intuitiven Werkzeugen und einer
benutzerfreundlichen Oberfläche können Architekten, Designer und
Kreative ihre Ideen in Echtzeit visualisieren und anpassen. Die
Anwendung unterstützt kollaboratives Arbeiten, sodass Teams ihre
Projekte gemeinsam aus unterschiedlichen Perspektiven betrachten
und optimieren können. Darüber hinaus bietet Arkio eine nahtlose
Integration mit anderen Design-Softwarelösungen, was den Export
und die Weiterbearbeitung von Modellen vereinfacht.
\citep{arkio:design}

\paragraph{Anne Frank Haus VR} Im Jahr 1942, während des Zweiten
Weltkriegs, musste Anne Frank, ein dreizehnjähriges jüdisches
Mädchen, und ihre Familie vor den Nazis untertauchen. Sie
verbrachten über zwei Jahre mit vier anderen Personen im
\glqq{}Geheimen Anbau\grqq{} eines alten Bürogebäudes in Amsterdam,
ertrugen die Belastungen des Verstecklebens in engen Räumen und
waren ständig der Entdeckungsgefahr ausgesetzt. Anne Frank House VR
bietet eine einzigartige und emotionale Perspektive auf diese Zeit.
Die virtuelle Tour ermöglicht es den Nutzern, die engen, geheimen
Verstecke zu erkunden, in denen Anne und die anderen Versteckten
lebten. Die App präsentiert detaillierte Nachbildungen der Räume,
einschliesslich der bekannten Bücherregal-Tür, die den Zugang zum
Versteck verbarg. Darüber hinaus können die Nutzer in Annes
Tagebuchaufzeichnungen und Fotos eintauchen, die ihr Leben und
ihre Gedanken während dieser schwierigen Zeit festhalten.
\citep{vertigo:anne-frank-house-vr}

\paragraph{Jurassic World} Die Jurassic World: Apatosaurus
VR-Erfahrung ermöglicht es dem Betrachter zum ersten Mal, das
Gefühl zu erleben, in der Nähe eines lebenden Dinosauriers zu
sein und eine Verbindung zu ihm zu spüren - mit der Mischung aus
Ehrfurcht, beeindruckender Schönheit und Gefahr, die dies mit sich
bringt. \citep{meta:jurassic}

\subsection{Microsoft}
Microsoft hat mehrere Programme und Tools im Bereich der
virtuellen Realität (VR) für die Bildung entwickelt. Hier sind
zwei der wichtigsten davon. \citep{microsoft:mixed-reality}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=.4\linewidth]{shop-for-hololens2-devices.png}
    \captionof{figure}{Dame ausgestattet mit einer HoloLens 2. Microsoft. (2024). HoloLens 2}
    \label{fig:hololens}
\end{figure}

\subsubsection{Microsoft HoloLens}

Dabei handelt es sich um einen Mixed-Reality-Visor, der Elemente
der erweiterten und der virtuellen Realität kombiniert. HoloLens
wird im Bildungsbereich eingesetzt, um immersive Erfahrungen zu
schaffen, die es den Schülern ermöglichen, komplexe Konzepte auf
interaktive Weise zu erkunden. \citep{microsoft:hololens-2}

\subsubsection{Windows mixed reality}

Windows Mixed Reality (WMR) war eine Plattform von Microsoft für
Virtual- (VR) und Augmented-Reality (AR)-Anwendungen. Ursprünglich
im Jahr 2015 unter dem Namen Windows Holographic veröffentlicht,
diente es zunächst ausschliesslich der Unterstützung der Microsoft
HoloLens. Zusätzlich zur Plattform hatte Microsoft das Headset
HoloLens eingeführt, das mit Windows Holographic kompatibel ist.
Im Jahr 2016 gab Microsoft bekannt, die Plattform für
Drittanbieter zu öffnen, und der Name wurde in Windows Mixed
Reality geändert. Ab 2017 wurde WMR Teil von Windows 10, was zur
Entwicklung von VR-Headsets auf Basis dieser Plattform führte. Im
Dezember 2023 stellte Microsoft WMR ein.
\citep{microsoft:mixed-reality-vr}

\section{Kleinere Anbieter}

\subsection{Betzold}

Die Betzold Lernmedien GmbH aus Schaffhausen vertreibt für Schulen
das ClassVR von Eduverse.

ClassVR ist ein innovatives Virtual- und Augmented-Reality-System, das
speziell für den Bildungssektor entwickelt wurde. Seit seiner Einführung
im Jahr 2017 wird es weltweit in Schulen eingesetzt und revolutioniert den
Unterricht durch immersive und interaktive Lernerfahrungen.
\citep{betzold:classvr,eduverse:classvr}

\paragraph{Zielgruppe und Einsatzbereich}
ClassVR richtet sich gezielt an Bildungseinrichtungen und ermöglicht es
Lehrkräften, ihren Unterricht durch den Einsatz modernster VR- und
AR-Technologie zu bereichern. Das System ist vielseitig einsetzbar und
unterstützt eine breite Palette von Fächern. Schülerinnen und Schüler
profitieren dabei von einem fesselnden Unterricht, der es ihnen ermöglicht,
beispielsweise virtuell auf dem Mond zu spazieren und so abstrakte
Konzepte greifbarer zu machen. \citep{betzold:classvr}

\paragraph{Vorteile für Lehrkräfte}
Für Lehrkräfte bietet ClassVR zahlreiche Vorteile. Sie erhalten Zugriff
auf über 1.700 vorgefertigte Unterrichtsaktivitäten und können darüber
hinaus eigene Inhalte erstellen und mit anderen teilen. Dies ermöglicht
eine flexible und individuelle Gestaltung des Unterrichts, unterstützt
durch strukturierte Lehrpläne und didaktisch fundierte Materialien.
\citep{betzold:classvr}

\paragraph{Technologie und Funktionalität}
ClassVR zeichnet sich durch seine benutzerfreundliche Technologie aus, die
auch für IT-unerfahrene Personen leicht zugänglich ist. Über ein
browserbasiertes Portal können Lehrkräfte die VR-Headsets zentral
verwalten und steuern. Die Inhalte werden einfach per WLAN oder über
QR-Codes auf die Geräte geladen, was eine reibungslose Integration in den
Schulalltag ermöglicht. \citep{betzold:classvr}

\paragraph{Hardware und Verwaltung}
Die VR-Headsets von ClassVR sind All-in-one-Geräte, die ohne Smartphone
betrieben werden können. Sie sind ergonomisch gestaltet und auch für
Brillenträger geeignet. Die Geräte werden in speziell entwickelten
Transportkoffern sicher geladen und gelagert. Integrierte Lautsprecher
und ein Kopfhöreranschluss gewährleisten eine vielseitige Nutzung.
\citep{betzold:classvr}

\paragraph{Unterstützung und Schulungen}

Für Schulen, die ClassVR nutzen, stehen umfassende Schulungen und
technischer Support zur Verfügung. Die Lizenzmodelle sind flexibel, mit
Laufzeiten von 1 bis 5 Jahren, wobei die Nutzung nach Ablauf der Lizenz
eingeschränkt bleibt. Einfache WLAN-Setups über QR-Code und eine intuitive
Verwaltung über das Adminportal runden das Angebot ab.

Insgesamt stellt ClassVR eine zukunftsweisende Lösung dar, die den
Unterricht nicht nur interaktiver und spannender gestaltet, sondern auch
den Zugang zu einer breiten Palette an fächerübergreifenden Inhalten
eröffnet. Es ist eine wertvolle Ressource für Schulen, die ihren
Schülerinnen und Schülern einzigartige Lernerfahrungen bieten möchten.
\citep{betzold:classvr}

\subsection{zSpace}

zSpace ist eine Lernplattform, die VR und AR kombiniert, um interaktive
Erfahrungen in den Bereichen Wissenschaft, Technik und Mathematik zu
ermöglichen. Schulen können zSpace nutzen, um Schülern die Möglichkeit
zu geben, 3D-Modelle menschlicher Organe, molekularer Strukturen und
mehr zu erkunden. \citep{zspace:immersive-interactive}

\subsection{Unimersiv}

Unimersiv ist eine VR-Lernplattform, die Kurse zu verschiedenen Themen
wie Geschichte, Wissenschaft und Geografie anbietet. Die SchülerInnen
können VR-Viewer verwenden, um an immersiven Erfahrungen teilzunehmen,
z.B. das alte Ägypten zu erforschen oder durch die Zeit zu reisen.
\citep{unimersiv:experiences}
